\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel, varioref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref} 
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 503}  \\ Protokoll vom \today}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Konstantin Pfrang}  \\ Anfänger-Praktikum WS13/14}

\DeclareCaptionType{mycapequ}[][List of equations]
\captionsetup[mycapequ]{labelformat=empty}
\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}

\begin{document}
\title{V503 - Der Millikan-Öltröpfchenversuch}
\author{Konstantin Pfrang \and Dennis van Elten}
\date{13. Mai 2014}
\setcounter{page}{-1} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\newpage
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage


\section{Einleitung}
Ziel des Millikan-Öltröpfchenversuches ist es, die Elementarladung $e_0$ zu bestimmen.
\section{Theoretische Grundlagen}
Der Millikanversuch basiert darauf, dass zerstäubte Öltröpfchen in ein vertikales Elektrisches Feld eines Plattenkondensators gebracht werden. Während der Zerstäubung werden die Tröpfchen durch Reibung mit einem ganzzahligen Vielfachen der Elementarladung geladen. Es wirkt auf das Öltröpfchen die Gravitationskraft $\vec{F_g}=m\vec{g}$, die Stokesche Reibungskraft $\vec{F_R}=-6\pi r\eta_L\vec{v}$ sowie je nach elektrischem Feld die elektrostatische Kraft $\vec{F_{el}}=q\vec{E}$.\\
Bei ausgeschaltetem elektrischem Feld stellt sich nach kurzer Zeit eine Gleichgewichtsgeschwindigkeit $\vec{v_0}$ ein. Daraus ergibt sich für den Radius der Tröpfchen aus dem Kräftegleichgewicht
\begin{align}
r=\sqrt{\frac{9\eta_Lv_0}{2g(\rho_{oel}-\rho_L)}}
\end{align}
Es wurde der Vollständigkeit halber der Auftrieb berücksichtigt, der jedoch aufgrund der -  verglichen mit $\rho_{oel}$ - geringen Dichte $\rho_L$ der Luft vernachlässigbar klein ist.\\
Wird nun an den Plattenkondensator eine positive Spannung angelegt, so wirkt eine elektrostatische Kraft $\vec{F_{el}}$ in Richtung der Gewichtskraft. Das Tröpfchen sinkt nun mit einer gleichmäßigen Geschwindigkeit $\vec{v_{ab}}$, die Größer ist als $\vec{v_0}$. Für die Kräfte gilt
\begin{align}
\frac{4\pi}{3}r^3(\rho_{Oel}-\rho_L)g-6\pi \eta_Lrv_{ab}=-qE
\end{align}
Bei umgepolten Elektrischem Feld, können die Tröpfchen bei genügend großer Feldstärke ein Aufwärtsbewegung mit der Geschwindigkeit $\vec{v_{aus}}$. Hierbei ergibt sich für die Kräftegleichung
\begin{align}
\frac{4\pi}{3}r^3(\rho_{Oel}+\rho_L)g+6\pi \eta_Lrv_{ab}=+qE
\end{align}
Aus Gleichungen 2.2 und 2.3 ergibt sich die Ladung q des Öltröpfchens zu
\begin{align}
q=3\pi \eta_L\sqrt{\frac{9\eta_L}{4g}\frac{(v_{ab}-v_{auf})}{(\rho_{oel-\rho_L)}}}\cdot\frac{(v_{ab}+v_{auf})}{E}
\end{align}
und der Radius zu
\begin{align}
r=\sqrt{\frac{9\eta_L(v_{ab}-v_{auf})}{2g(\rho_{oel}-\rho_L)}}
\end{align}
Beim berechnen der Ladung q muss berücksichtigt werden, dass die Stokesche Reibung nur bei Tröpfchen gilt, deren Abmessungen größer sind als die mittlere freie Weglänge der Luft. Im Versuch ist dies nicht der Fall, so dass die Viskosität $\eta_L$ der Luft durch den Cunningham-Korrekturterm 
\begin{align}
\eta{eff}=\eta_L\left(\frac{1}{1+B\frac{1}{pr}}\right)
\end{align}
mit $B=6,17\cdot 10^{-3}\mathrm{Torr\cdot cm}$ modifiziert werden muss.
Die mittlere freie Weglänge ist umgekehrt proportional zum Luftdruck $p$, also gilt für die korrigierte Ladung
\begin{align}
q^{\frac{2}{3}}=q_0^{\frac{2}{3}}\left(1+\frac{B}{pr}\right)
\end{align}
\section{Durchführung}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild1.png}}
\caption{Experimenteller Aufbau des Millikan-Versuches [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Der Versuchsaufbau des Millikan Versuches ist in Abbildung 1 dargestellt. Im wesentlichen besteht er aus einer Kammer in der ein Plattenkondensator mit dem Abstand $d=(7,6250\pm0,0051)$mm ist. In der oberen Platte befindet sich mittig eine Öffnung, durch die mit dem Zerstäuber erzeugte Öltröpfchen in den Kondensator gelangen. Mit einer Halogenlampe werden diese Tröpfchen angestrahlt, damit sie gut sichtbar sind. Ein Thermowiderstand ermöglicht die Kontrolle der Lufttemperatur in der Kammer. Um die elektrische Ladung der zerstäubten Teilchen zu verändern, ist ein radioaktives $\alpha$-Präparat ($^{232}Th, 8\mu Ci$) in die untere Platte eingebaut, die durch Hebel 4 entweder aktiviert oder abgeschirmt werden kann. In der Mittelstellung des Hebels wird ein Shutter geöffnet, der das eindringen des Öls in den Kondensators erlaubt.\\
Mithilfe der Libelle (9) muss die Apparatur zunächst in die Waagerechte gebracht werden, und die Spannungsquelle an 1 angeschlossen werden. Dieses kann nun durch umlegen von Hebel 7 auf $"+"$ oder $"$ $-$ $"$ angeschlossen werden. Der Thermowiderstand wird an 2 angeschlossen und sollte während des Versuches regelmäßig gemessen werden. Unter Zuhilfenahme der Justiernadel 10 kann das Mikroskop scharf gestellt werden. Dazu muss diese in die Deckelöffnung der Millikankammer (3) gesteckt werden und anschließend das Mikroskop (5) auf diese Scharfgestellt werden. Durch (6) kann das Raster zum Messen der Geschwindigkeiten scharf gestellt werden.
\subsection{Messprogramm}
Zunächst werden bei abgeschaltetem elektrischem Feld Öltröpfchen in die Kammer zerstäubt. Anschließend werden Tröpfchen mit langsamer Sinkgeschwindigkeit ausgewählt und durch anschalten des elektrischen Feldes überprüft ob dieses eine Ladung besitzt, falls nicht kann durch kurzes aktivieren des $\alpha$-Präparates, bei ausgeschaltetem elektrischem Feld, die Umgebungsluft ionisiert und somit mehrere Elementarladungen an das Tröpfchen angelagert werden.\\
Anschließend lassen sich die Geschwindigkeiten $v_{auf}$,$v_{ab}$ und $v_0$ messen, indem das elektrische Feld jeweils entsprechend Gepolt wird und die Zeit gemessen wird, die die Teilchen zum zurücklegen einer beliebig gewählten Strecke benötigen. Um die Genauigkeit zu erhöhen sollte versucht werden, so lange und so oft wie möglich die Messungen für ein Teilchen durchzuführen.\\
Anschließend wird der selbe Vorgang für mehrere Teilchen und Kondenstorspannungen wiederholt.

\section{Auswertung}
\subsection{Bestimmung der Elementarladung $e$}
Während der Versuchsdurchführung wurden die Öltröpfchen bei zwei verschiedenen Kondensatorspannungen gemessen. Zunächst wurde dabei die Spannung $U_1$ auf das Maximum von 296V eingestellt, bei der zweiten Messung  betrug die $U_2$ 200V. In den nachstehenden Tabellen sind die zu zur Auswertung verwendeten Messdaten aufgeführt. Da jedoch keine Messung der Geschwindigkeit $v_0$ möglich war (aufgrund der Unbeweglichkeit der untersuchten Teilchen ohne ein angeschaltetes elektrisches Feld) konnten die Teilchen nicht nach der Voraussetzungen aussortiert werden. Die Steig- bzw. Fallgeschwindigkeit der Tröpfchen berechnet sich dabei über die Beziehung
\begin{equation}
v_{auf/ab} = \frac{s}{t_{auf/ab}}.
\end{equation}
Dabei wurde immer eine Strecke von $s = 5mm$ untersucht. Die Viskosität der Luft wird aus den Abbildung, die sich im Anhang befinden, abgelesen und beträgt in etwa $\eta_L = 1,823 \cdot 10^{-5} Nsm^2$. Der Luftdruck $\rho_L$ wird angenommen als 1013,25 hPa. Der zur Bestimmung der Ladung q benötigte Wert von E berechnet sich über den Zusammenhang
\begin{equation}
E = \frac{U}{d}.
\end{equation}

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
v_{auf} [mm/s] & v_{ab} [mm/s] & Radius r [10^{-7}m]& Ladung q [10^{-18}C] & Ladung q_{korr} [10^{-18}C] & \Delta q \\
\hline
0,732 &	0,780 &	6,70 & 3,17& 2,78 &0,07\\
0,555 &	0,577 &	4,63 & 1,64& 1,36 &0,04\\
0,985 &	1,385 &	19,42& 14,40&13,75&0,36\\
1,025 &	1,200 &	12,86& 8,95& 8,35 &0,22\\
0,789 &	0,827 &	5,98 & 3,03& 2,62 &0,07\\
0,827 &	0,911 &	8,91 & 4,85& 4,39 &0,11\\
0,410 &	0,454 &	6,49 & 1,75& 1,53 &0,04\\
0,361 &	0,778 &	19,86& 7,08& 6,77 &0,17\\
0,621 &	0,906 &	16,39& 7,83& 7,41 &0,19\\
0,850 &	0,921 &	8,18 & 4,54& 4,07 &0,11\\
0,732 &	0,971 &	15,02& 8,01& 7,55 &0,20\\
0,594 &	0,631 &	5,95 & 2,28& 1,97 &0,05\\
1,022 &	1,109 &	9,03 & 6,02& 5,46 &0,14\\
1,360 &	1,397 &	5,90 & 5,09& 4,39 &0,11\\
0,556 &	0,622 &	7,87 & 2,90& 2,60 &0,07\\
0,833 &	0,900 &	7,93 & 4,30& 3,85 &0,10\\
0,624 &	0,709 &	8,99 & 3,75& 3,40 &0,09\\
0,452 &	0,514 &	7,67 & 2,32& 2,07 &0,05\\
0,864 &	0,953 &	9,16 & 5,21& 4,73 &0,12\\
0,568 &	0,660 &	9,36 & 3,60& 3,27 &0,08\\
0,700 &	0,800 &	9,69 & 4,55& 4,15 &0,11\\
0,367 & 0,423 & 7,25 & 1,79& 1,59 &0,04
\end{tabular}
\caption{Messdaten und Auswertung für U = 296 V}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
v_{auf} [mm/s] & v_{ab} [mm/s] & Radius r [10^{-7}m]& Ladung q [10^{-18}C] & Ladung q_{korr} [10^{-18}C] & \Delta q \\
\hline
1,024&	0,835 &	13,32 & 7,75& 7,25 &0,19\\
0,188 &	0,178 &	3,16 & 0,36& 0,28 &0,01\\
0,459 &	0,413 &	6,57& 1,79&1,57&0,04\\
0,397 &	0,387 &	3,20& 0,78& 0,60 &0,02\\
0,930 &	0,780 &	11,91 & 6,37& 5,91 &0,15\\
1,004 &	0,918 &	9,00& 5,41& 4,91 &0,13\\
1,242 &	1,165 &	8,51 & 6,41& 5,78 &0,15\\
0,979 &	0,928 &	6,98& 4,17& 3,67 &0,10\\
1,055 &	0,974 &	8,75 & 5,56& 5,03 &0,13\\
0,706 &	0,661 &	6,49 & 2,78& 2,43 &0,06\\
0,812 &	0,791 &	4,53 & 2,27& 1,88 &0,05\\
0,808 &	0,720 &	9,15 & 4,37& 3,97 &0,10\\
0,889 &	0,736 &	12,04 & 6,12& 5,68 &0,15\\
0,921 &	0,760 &	12,35 & 6,50& 6,05 &0,16\\
0,273 &	0,250 &	4,69 & 0,77& 0,64 &0,02\\
0,544 &	0,521 &	4,62 & 1,54& 1,28 &0,03\\
0,297 &	0,290 &	2,68 & 0,49& 0,36 &0,01
\end{tabular}
\caption{Messdaten und Auswertung für U = 200 V}
\end{table}

Die aus Tab.1 und Tab.2 gewonnenen Daten werden anschließend in Abbildung 2 dargestellt. Dabei werden die Tröpfchenladungen für die einzelnen Tröpfchen aufgetragen.

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild4.png}}
\caption{Ladungsverteilung der Tröpfchen}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

Um die Ladungen genauer betrachten zu können, werden diese nun nach ihrer Ladung sortiert und aufgetragen.
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild5.png}}
\caption{Sortierte Ladungen}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\newpage
Dabei fällt auf, dass die erwartete Darstellung nicht vorliegt. Die Ladungen sind nicht vorwiegend im Bereich des Vielfachen der Elementarladung $e$ lokalisiert, sondern stattdessen vollständig verteilt, so dass das Diagramm keine genaue Analyse zulässt. Um die Elementarladung trotzdem bestimmen zu können wird für jede Tröpfchenladung das Vielfache von $e$ bestimmt. Mit dem Wissen, dass dieses Vielfache ganzzahlig sein sollte wird im Rückschluss auf die Elementarladung geschlossen (Tab.3). Man erhält somit für jedes Öltröpfchen eine Elementarladung und bestimmt den Mittelwert.

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
Ladung q [10^{-19}C] & Vielfache von e & e [10^{-19}C] \\
\hline
2,78 &	1,74 &	1,39 \\
3,62 & 2,26 & 1,81 \\
6,04 &	3,77 &	1,51 \\
6,39 & 3,99 & 1,60 \\
12,80 & 8,00 & 1,60 \\
13,64 & 8,52 & 1,52 \\
15,33 & 9,58 & 1,53 \\
15,70 &	9,81 &	1,57 \\
15,88 & 9,92 & 1,59 \\
18,79 & 11,74 & 1,57 \\
19,73 & 12,33 & 1,64 \\
20,66 & 12,91 & 1,58 \\
24,28 & 15,17 & 1,62 \\
25,96 & 16,23 & 1,62 \\
26,16 & 16,35 & 1,64 \\
27,81 & 17,38 & 1,64 \\
32,73 & 20,45 & 1,64 \\
33,99 & 21,24 & 1,62 \\
36,75 & 22,97 & 1,60 \\
38,50 & 24,06 & 1,60 \\
39,71 & 24,82 & 1,59 \\
40,74 & 25,46 & 1,63 \\
41,52 & 25,95 & 1,60 \\
43,90 & 27,44 & 1,63 \\
43,91 & 27,45 & 1,63 \\
47,34 & 29,58 & 1,58 \\
49,08 & 30,68 & 1,58 \\
50,27 & 31,42 & 1,62 \\
54,49 & 34,12 & 1,61 \\
56,84 & 35,52 & 1,58 \\
57,78 & 36,11 & 1,61 \\
59,14 & 36,96 & 1,60 \\
60,48 & 37,80 & 1,59 \\
67,66 & 42,29 & 1,61 \\
72,50 &	45,31 &	1,61\\
74,14 & 46,34 & 1,61 \\
75,47 & 47,17 & 1,61 \\
83,50 & 52,19 & 1,61 \\
137,51 & 85,95 & 1,60 
\end{tabular}
\caption{Messdaten zur Bestimmung der Elementarladung $e$}
\end{table}

Im Mittel ergibt sich dadurch eine Elementarladung von $e = (1,64 \pm 0,01) \cdot 10^{-19} C$

\subsection{Bestimmung der Avogadro-Konstante $N_A$}

Die Avogadro-Konstante ist definiert als
\begin{equation}
N_A = \frac{F}{e},
\end{equation}
wobei $F$ die Farady-Konstante bezeichnet. Diese besitzt den Wert $F = 96485,34 \frac{C}{mol}$.
Damit ergibt sich für die Avogadro-Konstante:
\newline
\newline
N_A = (5,88 \pm 0,03) 10^{23} mol^{-1}.

\newpage
\section{Diskussion}

Ein Problem bei der Durchführung des Versuches war die richtige Lichteinstellung der Halogenlampe sowie das Finden von Öltröpfchen. Auch verschwanden diese relativ schnell, sodass die Zeiten nicht exakt gemessen werden konnten. Kleine Unterschiede bei der Zeitmessung wirken sich jedoch stark auf die weitere Auswertung aus. Des Weiteren war es nicht möglich die Geschwindigkeit $v_0$ zu bestimmen um die Messwerte auf ihre Tauglichkeit hin zu überprüfen. Auswirkungen hatte dies auf die graphische Darstellung der Ladungen, so dass kaum ein Vielfaches der Elementarladung aus diesem abzuleiten war. Auch die Viskosität kann nur näherungsweise aus dem Diagramm im Anhang entnommen werden.
Der Literaturwert der Elementarladung $e$ beträgt in etwa $1,60 \cdot 10^{-19}C$. Der experimentell ermittelte Wert weicht somit um 2,44 \% vom tatsächlichen Wert ab. Ebenso weicht auch der bestimmte Wert der Avogadro-Konstante nur 2,41 \% vom Literaturwert von $6,02 \cdot 10^{23} mol^{-1}$ ab.

\section{Anhang}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild2.png}}
\caption{Thermistor-Widerstandstabelle [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild3.png}}
\caption{Viskosität von Luft als Funktion der Temperatur [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

\newpage
\section{Literaturverzeichnis}
\begin{enumerate}[{[}1{]}]
\item TU Dortmund, Physikalisches Anfängerpraktikum: Skript zum Versuch Nummer 503, Der Millikan-Öltröpfchenversuch
\end{enumerate}

\end{document}


